%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=1
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°2}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}






\section{Présentation algébrique}

\subsection{\textcolor{gray}{Introduction}}


\subsection{\textcolor{gray}{Les nombres complexes}}

%otemplate

\subsection{\'Equation du second degré dans $\C$}
Revenons à l'équation $x^2+2x-1=0$ utilisée dans l'introduction. Nous
l'avons résolue <<à la main>>, le théorème précédent permet de la
résoudre en utilisant le discriminant.


\begin{thm}
  Soit $a$, $b$ et $c$ trois nombres réels avec $a\neq 0$. On note $\Delta$
  la quantité $b^2-4ac$ appelé discriminant du trinôme $ax^2+bx+c$.

  L'équation $ax^2+bx+c=0$ a:
  \begin{Itemize}

  \item deux solutions réelles distinctes si et seulement si $\Delta   >0$
    \begin{equation*}
      x_1=\frac{-b-\sqrt{\Delta}}{2a}\quad  x_2=\frac{-b+\sqrt{\Delta}}{2a};
    \end{equation*}
  \item une solution (double) si et seulement si $\Delta=0$, $x_0=      \frac{-b}{2a}$;
  \item deux solutions complexes distinctes si et seulement si $\Delta
    <0$
     \begin{equation*}
       z_1=\frac{-b-\i\sqrt{-\Delta}}{2a} \quad z_2=\frac{-b+\i\sqrt{-\Delta}}{2a}.
    \end{equation*}
  \end{Itemize}
\end{thm}


\begin{preuve} 
  \begin{eqnarray*}
    ax^2+bx+c&=&a((x+\frac{b}{2a})^2-\left(\frac{b}{2a}\right)^2+\frac{c}{a})\\
    &=&a((x+\frac{b}{2a})^2-\frac{\Delta}{4a^2})\\
 ax^2+bx+c=0&\Leftrightarrow& (x+\frac{b}{2a})^2=\frac{\Delta}{4a^2}\\
  \end{eqnarray*}
On conclut  en procédant comme dans l'introduction.
\end{preuve}

\begin{bclogo}[logo = \bcdanger,arrondi=0.1]{ Attention }
Le théorème ne permet pas de résoudre directement cette équation:

\begin{equation*}
  \i z^2+(1+\i)z+1=0
\end{equation*}


Pourquoi?
\end{bclogo}



\begin{exercice}
  Résoudre dans $\C$ les équations suivantes. (Cela signifie; trouver
  tous les nombres complexes qui vérifient les équations proposées)
  \begin{enumerate}
  \item $3x^2+6x+4=0$
  \item $-x^2+x-1=0$
 % \item $\frac{x-1}{x+4}=\frac{2x-5}{x-8}$
  \item $\cfrac{x-5}{x+4}=\cfrac{2x-5}{x+5}$
  \item $x^4-x^2-6=0$
  \item $x^2+(2-\i)x-2\i=0$
  \end{enumerate}

\begin{bclogo}[logo = \bclampe,arrondi=0.1]{ Indication }
Pour la dernière équation, vérifier que $\i$ est solution.
\end{bclogo}

\begin{bclogo}[logo = \bclaptop,arrondi=0.1]{ \texttt{Xcas} }
Pour résoudre des équations en complexe dans \texttt{Xcas} utiliser
l'instruction \texttt{resoudre}. Ne pas oublier de régler le logiciel
pour qu'il puisse résoudre les équations dans $\C$.



\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig8}
\end{center}

\end{bclogo}


  \begin{sol}
    \begin{enumerate}
    \item Pour l'équation (4), posons $X=x^2$, l'équation devient
      $X^2-X-6=0$. Le discriminant de cette équation du second degré
      vaut $\Delta=25$. L'équation a deux solutions $x_1^2=X_1=3$ et
      $x_2^2=X_2=-2$. Donc l'équation (4) a 4 solution: $-i\sqrt{2}$,
      $i\sqrt{2}$,  $-\sqrt{3}$ et $\sqrt{3}$.
    \item Le nombre complexe
    $\i $ vérifie bien l'équation (5) car
    $\i^2+(2-\i)\i-2\i=-1+2\i+1-2\i=0$. Donc
    $x^2+(2-\i)x-2\i=(x-\i)(x+2)$. Ainsi l'équation (5) admet deux
    solutions $\i$ et $-2$.
  \end{enumerate}


\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{complexe_fig9}
\end{center}

  \end{sol}

\end{exercice}

%ftemplate
\end{document}
